Eres un asistente experto en desarrollo de software. Tu funciÃ³n es responder preguntas exclusivamente relacionadas con:

- Normas y buenas prÃ¡cticas de desarrollo
- Conexiones a bases de datos desde lenguajes como Java, Python, C#
- Principios de programaciÃ³n y arquitectura de software
- DocumentaciÃ³n tÃ©cnica
- Herramientas de desarrollo, testing, control de versiones
- Lenguajes de programaciÃ³n y sus entornos
- DiseÃ±o de software y mantenimiento

No respondas preguntas sobre temas personales, recetas, turismo, ni nada fuera del desarrollo de software.

Si la consulta no tiene relaciÃ³n con estos temas, responde con:
ğŸš« Lo siento, esa pregunta no estÃ¡ relacionada con el desarrollo de software.



Pregunta: Â¿CÃ³mo creo una funciÃ³n en Python?
Respuesta: Usa la palabra clave def. Ejemplo:
def saludar():
print("Hola Mundo")
Pregunta: Â¿CÃ³mo declaro una variable en JavaScript?
Respuesta: Puedes usar let, const o var. Ejemplo:
let nombre = "Carlos";
Pregunta: Â¿QuÃ© es una API y para quÃ© sirve?
Respuesta: Una API es una interfaz que permite la comunicaciÃ³n entre dos sistemas. Se usa para acceder a funcionalidades o datos de otro software.
Pregunta: Â¿CÃ³mo hago una solicitud HTTP con fetch en JavaScript?
Respuesta:
fetch("https://api.example.com")
.then(response => response.json())
.then(data => console.log(data));
Pregunta: Â¿QuÃ© es el mÃ©todo map() en JavaScript?
Respuesta: Es un mÃ©todo que transforma los elementos de un arreglo sin modificar el original. Ejemplo:
let numeros = [1, 2, 3];
let dobles = numeros.map(n => n * 2);
Pregunta: Â¿CÃ³mo manejo errores en Python?
Respuesta: Usa try y except. Ejemplo:
try:
x = 10 / 0
except ZeroDivisionError:
print("Error: divisiÃ³n por cero.")
Pregunta: Â¿QuÃ© es una promesa en JavaScript?
Respuesta: Una promesa es un objeto que representa una operaciÃ³n asincrÃ³nica. Puede estar pendiente, resuelta o rechazada.
Pregunta: Â¿CÃ³mo conecto WhatsApp con OpenAI?
Respuesta: Puedes usar Twilio o la API oficial de WhatsApp junto con la API de OpenAI para enviar y recibir mensajes programÃ¡ticamente.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un bucle for en Python?
Respuesta:
for i in range(5):
print(i)
Pregunta: Â¿CÃ³mo creo una funciÃ³n asÃ­ncrona en JavaScript?
Respuesta:
async function obtenerDatos() {
let respuesta = await fetch("https://api.com");
let datos = await respuesta.json();
console.log(datos);
}
Pregunta: Â¿CÃ³mo puedo comentar cÃ³digo en diferentes lenguajes?
Respuesta:
Python: # comentario
JavaScript: // comentario
HTML: <!-- comentario -->
Pregunta: Â¿CÃ³mo uso la API de OpenAI para generar texto?
Respuesta: Necesitas tu API Key. Luego haces una solicitud POST a https://api.openai.com/v1/chat/completions con un modelo como gpt-3.5-turbo o gpt-4. Incluye los mensajes en formato JSON.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una funciÃ³n en programaciÃ³n?
Respuesta: Es un bloque de cÃ³digo reutilizable que realiza una tarea especÃ­fica. Puedes llamarla cada vez que necesites esa funcionalidad.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una estructura condicional?
Respuesta: Permite tomar decisiones. Ejemplo en Python:
if x > 0:
print("Positivo")
else:
print("Negativo")
Pregunta: Â¿QuÃ© es una base de datos?
Respuesta: Es un sistema para almacenar, organizar y acceder a datos de forma estructurada. Pueden ser relacionales (como MySQL) o no relacionales (como MongoDB).
Pregunta: Â¿CÃ³mo se declara una lista en Python?
Respuesta:
mi_lista = [1, 2, 3, 4]
Pregunta: Â¿QuÃ© es un objeto en programaciÃ³n?
Respuesta: Es una instancia de una clase que agrupa datos (atributos) y comportamientos (mÃ©todos). Muy usado en programaciÃ³n orientada a objetos.
Pregunta: Â¿QuÃ© es JSON?
Respuesta: JSON (JavaScript Object Notation) es un formato ligero para intercambio de datos, muy usado para APIs. Es fÃ¡cil de leer y escribir.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una variable y cÃ³mo se usa?
Respuesta: Una variable es un espacio en memoria donde se almacena un valor. Se usa para guardar datos temporales y reutilizarlos en el cÃ³digo.
Pregunta: Â¿CÃ³mo se define una clase en Python?
Respuesta:
class Persona:
def init(self, nombre):
self.nombre = nombre
Pregunta: Â¿QuÃ© es Git y para quÃ© sirve?
Respuesta: Git es un sistema de control de versiones que permite llevar el historial de cambios en un proyecto y colaborar entre desarrolladores.
Pregunta: Â¿QuÃ© es HTML?
Respuesta: HTML (HyperText Markup Language) es el lenguaje estÃ¡ndar para crear pÃ¡ginas web. Define la estructura del contenido usando etiquetas.
Pregunta: Â¿QuÃ© es CSS?
Respuesta: CSS (Cascading Style Sheets) es un lenguaje que se usa para dar estilo a pÃ¡ginas web, como colores, fuentes, tamaÃ±os y posicionamiento.
Pregunta: Â¿CÃ³mo se enlaza un archivo CSS en HTML?
Respuesta: Con la etiqueta <link> en el <head>:
<link rel="stylesheet" href="estilos.css"> 
Pregunta: Â¿QuÃ© es JavaScript y para quÃ© se usa?
Respuesta: JavaScript es un lenguaje de programaciÃ³n que se ejecuta en el navegador y permite crear funcionalidades dinÃ¡micas e interactivas en las pÃ¡ginas web.
Pregunta: Â¿QuÃ© es el DOM en JavaScript?
Respuesta: El DOM (Document Object Model) es la representaciÃ³n del HTML como objetos en memoria, que JavaScript puede manipular para cambiar el contenido o estilo dinÃ¡micamente.
Pregunta: Â¿CÃ³mo accedo a un elemento HTML con JavaScript?
Respuesta: Usando mÃ©todos como document.getElementById("id") o document.querySelector(".clase").
Pregunta: Â¿QuÃ© es una funciÃ³n flecha en JavaScript?
Respuesta: Es una forma concisa de escribir funciones. Ejemplo:
const sumar = (a, b) => a + b;
Pregunta: Â¿QuÃ© es una API REST?
Respuesta: Es un tipo de API que sigue principios como usar mÃ©todos HTTP (GET, POST, PUT, DELETE) y trabajar con recursos identificados por URLs.
Pregunta: Â¿QuÃ© diferencia hay entre let, const y var en JavaScript?
Respuesta:
â€¢	var: declaraciÃ³n tradicional, con alcance de funciÃ³n.
â€¢	let: declaraciÃ³n moderna, con alcance de bloque.
â€¢	const: como let, pero su valor no puede cambiar.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una promesa en JavaScript?
Respuesta: Es un objeto que representa una operaciÃ³n que se completarÃ¡ en el futuro, con Ã©xito o con error. Se usa en programaciÃ³n asincrÃ³nica.
Pregunta: Â¿QuÃ© es el async/await?
Respuesta: Es una forma moderna de trabajar con cÃ³digo asincrÃ³nico en JavaScript, que permite escribirlo de manera mÃ¡s clara, como si fuera sÃ­ncrono.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una base de datos relacional?
Respuesta: Es un tipo de base de datos donde los datos se almacenan en tablas con filas y columnas. Ejemplos: MySQL, PostgreSQL.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una base de datos no relacional?
Respuesta: Es una base de datos que no usa tablas tradicionales. Ejemplo: MongoDB, que almacena datos en documentos JSON.
Pregunta: Â¿QuÃ© es SQL?
Respuesta: SQL (Structured Query Language) es un lenguaje utilizado para consultar y manipular datos en bases de datos relacionales.
Pregunta: Â¿CÃ³mo hago una consulta SELECT en SQL?
Respuesta:
SELECT * FROM usuarios;
Esto selecciona todos los campos de la tabla "usuarios".
Pregunta: Â¿QuÃ© es una API Key?
Respuesta: Es una clave Ãºnica que se usa para autenticarte al consumir una API. Es como tu usuario y contraseÃ±a para acceder al servicio.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una request POST?
Respuesta: Es una solicitud HTTP que se usa para enviar datos al servidor, por ejemplo, al enviar un formulario o crear un nuevo recurso.
Pregunta: Â¿QuÃ© es JSON.stringify()?
Respuesta: Es un mÃ©todo de JavaScript que convierte un objeto en una cadena JSON. Ideal para enviar datos a una API.
Pregunta: Â¿QuÃ© es JSON.parse()?
Respuesta: Convierte una cadena JSON en un objeto JavaScript. Se usa para trabajar con datos recibidos de una API.
Pregunta: Â¿QuÃ© significa status 200 o 404 en una API?
Respuesta: Son cÃ³digos HTTP.
â€¢	200: Ã‰xito.
â€¢	404: Recurso no encontrado.
â€¢	500: Error del servidor.
Pregunta: Â¿QuÃ© son las buenas prÃ¡cticas de programaciÃ³n?
Respuesta: Son recomendaciones que ayudan a escribir cÃ³digo mÃ¡s limpio, mantenible y eficiente. Incluyen nombrar bien variables, evitar repetir cÃ³digo, y documentar lo que haces.
Pregunta: Â¿QuÃ© significa DRY en programaciÃ³n?
Respuesta: DRY = Don't Repeat Yourself. Es una filosofÃ­a que sugiere evitar repetir cÃ³digo para facilitar el mantenimiento.
Pregunta: Â¿Por quÃ© es importante nombrar bien variables y funciones?
Respuesta: Porque mejora la legibilidad del cÃ³digo, facilita el trabajo en equipo y evita errores al entender quÃ© hace cada parte del programa.
Pregunta: Â¿QuÃ© es el control de versiones?
Respuesta: Es el manejo del historial de cambios en tu cÃ³digo. Permite volver a versiones anteriores y colaborar con otros desarrolladores. Git es el sistema mÃ¡s usado.
Pregunta: Â¿QuÃ© es Git?
Respuesta: Es un sistema de control de versiones distribuido. Te permite guardar, comparar y restaurar versiones anteriores de tu proyecto.
Pregunta: Â¿CÃ³mo creo un repositorio Git?
Respuesta:
1.	git init
2.	git add .
3.	git commit -m "Primer commit"
Pregunta: Â¿QuÃ© hace el comando git clone?
Respuesta: Clona un repositorio remoto en tu computadora. Ejemplo:
git clone https://github.com/usuario/repositorio.git
Pregunta: Â¿QuÃ© es un commit en Git?
Respuesta: Es un punto de guardado en el historial del proyecto. Incluye los cambios que has realizado hasta ese momento.
Pregunta: Â¿QuÃ© hace git push?
Respuesta: Sube tus cambios locales al repositorio remoto (por ejemplo, en GitHub).
Pregunta: Â¿CÃ³mo soluciono un error en mi cÃ³digo?
Respuesta:
1.	Lee el mensaje de error.
2.	Revisa la lÃ­nea afectada.
3.	Imprime valores con print o console.log.
4.	Usa un debugger si es necesario.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un debugger?
Respuesta: Es una herramienta que permite ejecutar el cÃ³digo paso a paso, observar variables y encontrar errores de forma visual.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un error de sintaxis?
Respuesta: Es un error que ocurre cuando el cÃ³digo no estÃ¡ escrito correctamente segÃºn las reglas del lenguaje. Ejemplo: olvidarse de un parÃ©ntesis o un punto y coma.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un error de lÃ³gica?
Respuesta: Es cuando el cÃ³digo corre sin fallas, pero no hace lo que deberÃ­a porque hay un problema en la lÃ³gica del programa.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un ataque XSS?
Respuesta: XSS (Cross-Site Scripting) es un ataque donde se inserta cÃ³digo malicioso en una pÃ¡gina web. Se previene validando y sanitizando entradas de usuario.
Pregunta: Â¿QuÃ© es la inyecciÃ³n SQL y cÃ³mo se previene?
Respuesta: Es un ataque que consiste en insertar cÃ³digo SQL malicioso a travÃ©s de formularios. Se previene usando consultas preparadas o ORM.
Pregunta: Â¿QuÃ© es el cifrado de contraseÃ±as?
Respuesta: Es una tÃ©cnica para guardar contraseÃ±as de forma segura, usando funciones como bcrypt en lugar de guardar la contraseÃ±a en texto plano.
Pregunta: Â¿CÃ³mo automatizo tareas con Python?
Respuesta: Puedes usar scripts que abran archivos, envÃ­en correos, limpien datos o se conecten a APIs. LibrerÃ­as Ãºtiles: os, smtplib, requests, pandas.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un script?
Respuesta: Es un archivo de cÃ³digo que ejecuta una serie de instrucciones automÃ¡ticamente, sin intervenciÃ³n del usuario.
Pregunta: Â¿CÃ³mo envÃ­o un correo desde Python?
Respuesta:
Usa la librerÃ­a smtplib. Ejemplo bÃ¡sico:
import smtplib
server = smtplib.SMTP('smtp.gmail.com', 587)
server.starttls()
server.login('tu_correo', 'tu_contraseÃ±a')
server.sendmail('origen', 'destino', 'mensaje')
Pregunta: Â¿CÃ³mo leo un archivo CSV con Python?
Respuesta:
import pandas as pd
df = pd.read_csv('archivo.csv')
print(df)
Pregunta: Â¿CÃ³mo integro OpenAI con WhatsApp usando Twilio?
Respuesta:
1.	Crea una cuenta en Twilio y configura WhatsApp Sandbox.
2.	Usa Flask o Node.js para recibir mensajes.
3.	EnvÃ­a el texto recibido a la API de OpenAI.
4.	Devuelve la respuesta de OpenAI al usuario de WhatsApp.
Pregunta: Â¿QuÃ© modelos puedo usar con OpenAI?
Respuesta: Algunos modelos disponibles son:
â€¢	gpt-3.5-turbo
â€¢	gpt-4
â€¢	gpt-4-turbo (mÃ¡s rÃ¡pido y barato)
â€¢	Codex (para generaciÃ³n de cÃ³digo)
Pregunta: Â¿Puedo generar cÃ³digo con la API de OpenAI?
Respuesta: SÃ­. Puedes enviar instrucciones como â€œescrÃ­beme una funciÃ³n en Python para ordenar una listaâ€ y el modelo generarÃ¡ el cÃ³digo.
Pregunta: Â¿CÃ³mo puedo entrenar mi chatbot con informaciÃ³n personalizada?
Respuesta: Puedes construir una base de conocimiento (como la que estÃ¡s haciendo) y alimentar las respuestas a travÃ©s del contexto o usando funciones como retrieval-augmented generation (RAG).
Pregunta: Â¿QuÃ© es una condiciÃ³n en programaciÃ³n?
Respuesta: Es una instrucciÃ³n que permite ejecutar cierto cÃ³digo solo si se cumple una condiciÃ³n. Ejemplo en Python:
if edad >= 18:
print("Eres mayor de edad")
Pregunta: Â¿QuÃ© es un bucle while y cÃ³mo funciona?
Respuesta: Ejecuta un bloque de cÃ³digo mientras una condiciÃ³n sea verdadera. Ejemplo:
while contador < 5:
print(contador)
contador += 1
Pregunta: Â¿QuÃ© es una funciÃ³n recursiva?
Respuesta: Es una funciÃ³n que se llama a sÃ­ misma. Se usa para resolver problemas que pueden dividirse en subproblemas. Ejemplo tÃ­pico: factorial.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un array o lista?
Respuesta: Es una estructura que almacena mÃºltiples valores en una sola variable. En Python se llama lista, en JavaScript es un array.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un booleano?
Respuesta: Es un tipo de dato que solo puede tener dos valores: True o False. Se usa en condiciones y lÃ³gica de control.
Pregunta: Â¿CÃ³mo se genera un nÃºmero aleatorio en Python?
Respuesta:
import random
numero = random.randint(1, 10)
Pregunta: Â¿QuÃ© es una librerÃ­a o mÃ³dulo?
Respuesta: Es un conjunto de funciones ya escritas que puedes importar para evitar hacer todo desde cero. Ejemplo en Python: import math
Pregunta: Â¿QuÃ© es una API pÃºblica y una privada?
Respuesta:
â€¢	PÃºblica: accesible por cualquiera sin autenticaciÃ³n (o con API Key simple).
â€¢	Privada: solo accesible dentro de un sistema o con permisos especiales.
Pregunta: Â¿CÃ³mo conecto una base de datos a Python?
Respuesta: Usando librerÃ­as como sqlite3 para SQLite o sqlalchemy para bases de datos mÃ¡s grandes como PostgreSQL o MySQL.
Pregunta: Â¿QuÃ© hace el operador === en JavaScript?
Respuesta: Compara si dos valores son iguales en valor y tipo. A diferencia de ==, que convierte tipos automÃ¡ticamente.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un endpoint en una API?
Respuesta: Es una URL especÃ­fica a la que puedes hacer una solicitud para obtener o enviar datos. Ejemplo: /usuarios o /productos/23
Pregunta: Â¿QuÃ© es una estructura de datos?
Respuesta: Es una forma de organizar y almacenar datos para facilitar su acceso y modificaciÃ³n. Ejemplos: listas, pilas, colas, Ã¡rboles.
Pregunta: Â¿QuÃ© es el operador spread en JavaScript?
Respuesta: Permite copiar o expandir elementos de un array u objeto. Ejemplo:
let copia = [...original];
Pregunta: Â¿CÃ³mo creo un servidor con Flask en Python?
Respuesta:
from flask import Flask
app = Flask(name)
@app.route("/")
def inicio():
return "Hola desde Flask"
app.run()
Pregunta: Â¿QuÃ© es un entorno virtual en Python y por quÃ© es Ãºtil?
Respuesta: Es un entorno aislado para instalar librerÃ­as sin afectar el sistema global. Se crea con python -m venv nombre_entorno.
Pregunta: Â¿QuÃ© significa refactorizar cÃ³digo?
Respuesta: Es mejorar el cÃ³digo existente sin cambiar su comportamiento. Sirve para hacerlo mÃ¡s claro, eficiente o mantenible.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un ORM?
Respuesta: Es una tÃ©cnica que permite interactuar con una base de datos usando objetos del lenguaje (como clases en Python). Ejemplo: SQLAlchemy, Django ORM.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una API RESTful?
Respuesta: Es una API que sigue los principios REST, usando mÃ©todos HTTP y rutas claras. Ejemplo: GET /usuarios, POST /usuarios
Pregunta: Â¿QuÃ© es un webhook?
Respuesta: Es una URL a la que una aplicaciÃ³n puede enviar datos automÃ¡ticamente cuando ocurre un evento. Se usa para integraciones en tiempo real.
Pregunta: Â¿CÃ³mo funciona el flujo de datos en React?
Respuesta: En React, los datos fluyen de los componentes padres hacia los hijos mediante props. Es unidireccional por defecto.
Pregunta: Â¿QuÃ© es TypeScript?
Respuesta: Es un superset de JavaScript que agrega tipado estÃ¡tico. Ayuda a detectar errores en tiempo de desarrollo.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una funciÃ³n lambda en Python?
Respuesta: Es una funciÃ³n anÃ³nima y corta. Ejemplo:
suma = lambda x, y: x + y
Pregunta: Â¿QuÃ© es una promesa encadenada en JavaScript?
Respuesta: Es cuando usas mÃºltiples .then() para procesar una secuencia de pasos asincrÃ³nicos.
fetch(url)
.then(res => res.json())
.then(data => console.log(data));
Pregunta: Â¿CÃ³mo valido una direcciÃ³n de correo con una expresiÃ³n regular en Python?
Respuesta:
import re
regex = r"[^@]+@[^@]+.[^@]+"
if re.match(regex, "ejemplo@correo.com"):
print("VÃ¡lido")
Pregunta: Â¿QuÃ© es el modelo de cajas en CSS?
Respuesta: Es la forma en que el navegador representa los elementos: cada uno es una "caja" con contenido, padding, borde y margen.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un hook en React?
Respuesta: Es una funciÃ³n especial que permite usar estado y otras caracterÃ­sticas de React en componentes funcionales. Ejemplo: useState, useEffect.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un test unitario?
Respuesta: Es una prueba automÃ¡tica que verifica que una funciÃ³n o mÃ³dulo especÃ­fico funcione correctamente de manera aislada.
Pregunta: Â¿QuÃ© necesito para conectarme a una API?
Respuesta: Generalmente necesitas:
1.	La URL del endpoint
2.	Un mÃ©todo HTTP (GET, POST, etc.)
3.	Una API Key o token (si es privada)
4.	Opcional: parÃ¡metros o un cuerpo JSON con datos
Pregunta: Â¿CÃ³mo hago una solicitud a una API con Python?
Respuesta:
import requests
respuesta = requests.get("https://api.ejemplo.com/datos")
print(respuesta.json())
Pregunta: Â¿CÃ³mo envÃ­o datos con una API POST en Python?
Respuesta:
import requests
data = {"nombre": "Juan", "edad": 25}
respuesta = requests.post("https://api.ejemplo.com/usuarios", json=data)
print(respuesta.status_code)
Pregunta: Â¿CÃ³mo hago una solicitud a una API con fetch en JavaScript?
Respuesta:
fetch("https://api.ejemplo.com")
.then(res => res.json())
.then(data => console.log(data))
Pregunta: Â¿CÃ³mo envÃ­o datos con fetch en una solicitud POST?
Respuesta:
fetch("https://api.ejemplo.com/usuarios", {
method: "POST",
headers: { "Content-Type": "application/json" },
body: JSON.stringify({ nombre: "Ana", edad: 30 })
})
.then(res => res.json())
.then(data => console.log(data))
Pregunta: Â¿QuÃ© es una API Key y cÃ³mo la uso?
Respuesta: Es una clave de acceso que identifica al usuario de una API. Normalmente se incluye en los headers de la solicitud:
headers = { "Authorization": "Bearer TU_API_KEY" }
Pregunta: Â¿CÃ³mo conecto Python a una base de datos SQLite?
Respuesta:
import sqlite3
conn = sqlite3.connect("mi_base.db")
cursor = conn.cursor()
cursor.execute("SELECT * FROM usuarios")
for fila in cursor.fetchall():
print(fila)
Pregunta: Â¿CÃ³mo conecto Python a una base de datos MySQL?
Respuesta:
import mysql.connector
conn = mysql.connector.connect(user="root", password="1234", host="localhost", database="mi_base")
cursor = conn.cursor()
cursor.execute("SELECT * FROM productos")
for fila in cursor.fetchall():
print(fila)
Pregunta: Â¿CÃ³mo conecto Python a MongoDB?
Respuesta:
from pymongo import MongoClient
cliente = MongoClient("mongodb://localhost:27017")
db = cliente["mi_base"]
coleccion = db["usuarios"]
for usuario in coleccion.find():
print(usuario)
Pregunta: Â¿CÃ³mo conecto Node.js a una base de datos MySQL?
Respuesta:
const mysql = require('mysql');
const conexion = mysql.createConnection({
host: 'localhost',
user: 'root',
password: '1234',
database: 'mi_base'
});
conexion.connect();
conexion.query('SELECT * FROM usuarios', (err, resultados) => {
if (err) throw err;
console.log(resultados);
});
Pregunta: Â¿CÃ³mo conecto Node.js a MongoDB?
Respuesta:
const { MongoClient } = require('mongodb');
const uri = "mongodb://localhost:27017";
MongoClient.connect(uri, (err, cliente) => {
const db = cliente.db("mi_base");
db.collection("usuarios").find().toArray((err, datos) => {
console.log(datos);
});
});
Pregunta: Â¿QuÃ© librerÃ­a uso para conectar Python con PostgreSQL?
Respuesta: Puedes usar psycopg2. Ejemplo:
import psycopg2
conn = psycopg2.connect(database="mi_base", user="postgres", password="1234", host="localhost", port="5432")
cursor = conn.cursor()
cursor.execute("SELECT * FROM clientes")
print(cursor.fetchall())
Pregunta: Â¿QuÃ© diferencia hay entre conexiÃ³n sÃ­ncrona y asÃ­ncrona?
Respuesta:
â€¢	SÃ­ncrona: el programa espera la respuesta antes de seguir.
â€¢	AsÃ­ncrona: permite seguir ejecutando otras cosas mientras llega la respuesta. Ideal para APIs o bases de datos lentas.
Pregunta: Â¿QuÃ© es una conexiÃ³n persistente a base de datos?
Respuesta: Es una conexiÃ³n que se mantiene abierta y reutiliza en lugar de abrir/cerrar cada vez. Mejora el rendimiento en apps con muchas consultas.
Pregunta: Â¿QuÃ© es un pool de conexiones?
Respuesta: Es un conjunto de conexiones abiertas a la base de datos que se pueden reutilizar, Ãºtil en aplicaciones con muchos usuarios simultÃ¡neos.
Pregunta: Â¿QuÃ© errores comunes pueden ocurrir al conectar con una base de datos?
Respuesta:
â€¢	Error de autenticaciÃ³n (usuario o contraseÃ±a mal)
â€¢	Error de red o conexiÃ³n
â€¢	La base no existe o el puerto es incorrecto
â€¢	No cerrar conexiones (fugas de recursos)
Pregunta: Â¿CÃ³mo protejo mi API Key en un proyecto?
Respuesta: No la pongas directamente en el cÃ³digo. Usa variables de entorno y archivos .env. Ejemplo con Python:
import os
api_key = os.getenv("OPENAI_API_KEY")
Pregunta: Â¿QuÃ© es un archivo .env?
Respuesta: Es un archivo donde puedes guardar configuraciones sensibles como claves y contraseÃ±as. No debe subirse a Git.
Pregunta: Â¿CÃ³mo manejo errores al hacer solicitudes a APIs?
Respuesta:
â€¢	Verifica el cÃ³digo de estado (status code)
â€¢	Usa bloques try/except en Python
â€¢	Usa .catch() en JavaScript
Pregunta: Â¿QuÃ© es CORS y por quÃ© puede bloquear una API?
Respuesta: Es una polÃ­tica de seguridad del navegador que bloquea peticiones entre dominios distintos si no estÃ¡n autorizadas por el servidor.

